%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{3}[Liaison implique homothétie]
Soit $f$ un endomorphisme d'un $\R$-espace vectoriel $E$ tel que, pour tout $x\in E$, la famille $(x,f(x))$ est liée.

Montrer que $f$ est une homothétie, c'est-à-dire qu'il existe $\lambda \in \R$ tel que, pour tout $x\in E$, $f(x)=\lambda x$.
\begin{remarque}
  La condition que, pour un $x\in E$, la famille $(x,f(x))$ est liée signifie qu'il existe un réel $\lambda_x$ tel que $f(x)=\lambda_x x$. L'objectif de l'exercice est de montrer que $\lambda_x$ ne dépend, en réalité, pas de $x$.
\end{remarque}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Supposons que la famille $(x,f(x))$ est liée pour tout $x\in E$. Pour tout $x\in E$ non nul, cela équivaut à l'existence d'un réel $\lambda_x$ (dépendant de $x$ !) tel que $f(x)=\lambda_x x$. Ce $\lambda_x$ est unique. 

Fixons un élément $x\in E$ non nul, et soit $y\in E$ non nul également. Deux possibilités :
\begin{itemize}
	\item ou bien la famille $(x,y)$ est liée. Ainsi, il existe $\mu\in \R*$ tel que $y=\mu x$ (car $x$ est non nul). Mais alors 
	\[ f(y)=f(\mu x)=\lambda_{\mu x} \mu x \qeq f(y)=\mu f(x) = \mu \lambda_{x} x = \lambda_x \mu x.\]
	Puisque $x$ est non nul,  et $\mu$ également, on en déduit que $\lambda_{\mu x}=\lambda_x$ et donc $\lambda_y = \lambda_x$.
	\item ou bien la famille $(x,y)$ est libre. Mais alors 
	\[ f(x+y)=\lambda_{x+y}(x+y)=\lambda_{x+y}x+\lambda_{x+y}y \qeq f(x+y)=f(x)+f(y)=\lambda_x x+\lambda_y y \]
	soit encore
	\[ (\lambda_{x+y}-\lambda_x) x+(\lambda_{x+y}-\lambda_y) y=0. \]
 Par liberté de la famille, on en déduit que 
	\[ \lambda_{x+y}=\lambda_x \qeq \lambda_{x+y}=\lambda_y \]
	et finalement $\lambda_x=\lambda_y$.
\end{itemize}
\vspace*{.2cm}
	Ainsi, dans tous les cas, $\lambda_y= \lambda_x$. Si on note $\lambda=\lambda_x$, on a démontré que 
	\[ \forall x\in E,\quad x\neq 0,\quad f(x)=\lambda x. \]
	Remarquons, enfin, que ce résultat est valable pour $x=0$ puisque $f(0)=0$. Finalement
	\[ \boxed{f \text{ est bien une homothétie.}}\]

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
